% -*- coding: utf-8 -*-
\documentclass{article}
\usepackage{CJKutf8}
\usepackage{CJKpunct}


\begin{document}

\begin{CJK*}{UTF8}{gbsn}
\parindent 2em


\long\def\sometexts{
话说宝玉来至院外，就有跟贾政的几个小厮上来拦腰抱住， 都说：“今儿亏我们， 老爷才喜欢，老太太打发人出来问了几遍，都亏我们回说喜欢，不然，若老太太叫
你进去，就不得展才了。人人都说，你才那些诗比世人的都强。今儿得了这样的彩头。 该赏我们了。”宝玉笑道：“每人一吊钱。”众人道：“谁没见那一吊钱！把这荷包赏了罢。” 说着，一个上来解荷包， 那一个就解扇囊，不容分说，将宝玉所佩之物尽行解去。 又道：“好生送上去，罢。”一个抱了起来，几个围绕，送至贾母二门前。
那时贾母已命人看了几次。 众奶娘丫鬟跟上来，见过贾母，知不曾难为着他，心中自是欢喜。

少时袭人倒了茶来，见身边佩物一件无存，
因笑道：“带的东西又是那起没脸的东西们解了去了。”林黛玉听说，走来瞧瞧，
果然一件无存，因向宝玉道：“我给的那个荷包也给他们了？你明儿再想我的东西，
可不能够了！”说毕，赌气回房，将前日宝玉所烦他作的那个香袋儿——才做了一
半——赌气拿过来就铰。 宝玉见他生气，便知不妥， 忙赶过来，早剪破了。宝玉已见过这香囊，虽尚未完，却十分精巧，费了许多工夫。
今见无故剪了， 却也可气。因忙把衣领解了，从里面红袄襟上将黛玉所给的那荷包解了下来， 递与黛玉瞧道：“你瞧瞧，这是什么！我那一回把你的东西给人了？”
林黛玉见他如此珍重，带在里面，可知是怕人拿去之意，因此又自悔莽撞，
未见皂白，就剪了香袋。因此又愧又气，低头一言不发。宝玉道：“你也不
用剪，我知道你是懒待给我东西。我连这荷包奉还，何如?”说着，掷向他怀
中便走。黛玉见如此，越发气起来，声咽气堵，又汪汪的滚下泪来，拿起荷包
来又剪。宝玉见他如此，忙回身抢住，笑道：“好妹妹，饶了他罢！” 黛玉将剪子一摔，拭泪说道：“你不用同我好一阵歹一阵的，要恼，就撂开手。
这当了什么。”说着，赌气上床，面向里倒下拭泪。禁不住宝玉上来“妹妹”长“妹妹”短赔不是。

前面贾母一片声找宝玉。众奶娘丫鬟们忙回说：“在林姑娘房里呢。”贾母听
说道：“好，好，好！让他姊妹们一处顽顽罢。才他老子拘了他这半天，让他开
心一会子罢。只别叫他们拌嘴， 不许扭了他。”众人答应着。黛玉被宝玉缠不过，只得起
来道：“你的意思不叫我安生，我就离了你。”说着往外就走。宝玉笑道：“你到
那里，我跟到那里。”一面仍拿起荷包来带上，黛玉伸手抢道：“你说不要了，这
会子又带上，我也替你怪臊的！”说着，“嗤”的一声又笑了。宝玉道：“好妹妹，
明儿另替我作个香袋儿罢。”黛玉道：“那也只瞧我高兴罢了。”一面说，一面二人出
房，到王夫人上房中去了，可巧宝钗亦在那里。

\hfill
——曹雪芹《红楼梦》\unkern\unkern
}


\long\def\showexample#1{\par------ #1 ------\par \punctstyle{#1}\sometexts}


\showexample{quanjiao}


\showexample{banjiao}

\showexample{hangmobanjiao}

\showexample{CCT}

\showexample{kaiming}

 \showexample{plain}




\end{CJK*}


\end{document}

